網上標錯價 買家不忿食詐糊

網購流行，「超平貨」消息往往很快傳遍網絡。上周四聯想（Lenovo）官網出現原價萬多元新推電腦以近3折價出售，迅即在網上廣傳並掀起搶購潮，但翌日卻指系統故障定單被取消，大批網民不滿「食詐糊」，轟網上標價出錯就可「不認帳」？

被指網上標錯價的是聯想（Lenovo）新推出ThinkPad Edge Twist筆記本電腦，原本售萬多元，但上周四晚網上標價為2,580元，有關消息即傳遍網上，引起搶購熱潮，有網民指本來沒需要，也立即以信用卡網購多部，歡天喜地以為「執平貨」，料到手後轉售，每部可賺數千元。

豈料只開心了一天，翌日收到電郵指定單不會被確認，只會提供優惠價約八折選購有關產品，有效期至周三下午5時半。

爭拗可否撤訂 質疑宣傳蹺

聯想香港在電郵中致歉，但網友卻指網上標明價錢，指訂購時已提供信用卡及個人資料，網上確認程序完成，質疑是否可「賴帳」？又指在消費者立場，網上價錢即使比市價便宜，只當作促銷，不會預期是標錯價，若屬公司本身出錯應承擔後果。不過，有網民以超市購物經驗為例，指收銀員發現貨品標錯價，在收錢前也可拒絕，故此信用卡未過數，買家也可「截單」。

有網民指，大家將「特平價」消息在網上熱傳，變相協助宣傳推銷，但轉頭卻指是標價出錯，令訂家空歡喜一場，究竟是否市場推銷手法？消費者是否被利用了？有網民提議集體向小額錢債審裁處提出追究，無論是否有得賠，也可藉此釐清消費者權益。

事實上，有關網上標價錢的爭議，近年屢有發生，在台灣也曾發生電腦戴爾（DELL）在官網標錯價，引起網友瘋狂落單後拒絕出貨，只提折價券補償，引起多宗索償。

其中一宗是台南31名網民集體提訟，結果於2010年獲當地地院判決網民勝訴，指以DELL的公司規模，不應出錯，指標錯價是「故意」行為，再用折價券補償是「促銷伎倆」，判戴爾須依契約出貨但仍可上訴。該判決又指買家依指示完成刷信用卡付款等手續，買賣契約就算完成，不能不認帳。

台灣有網民訴訟索償的案例，香港會否發生類似事件？當然，兩地法律不同，但本港網民若一旦提訟，這場風波將令人更關注網上消費者權益，商戶亦應對網上標價更小心，莫再「烏龍大平賣」。

...................

網民Hoi

因一句電腦故障取消晒，明顯係想製造更多廣告效應啦，電腦公司因電腦故障出現定單錯誤，好笑！

...................

網民W.Y

通常買賣合約最後嗰句，最終決定權在賣方；錢未付，貨未交，即係未有損失，消委會都幫你唔到。

...................

網民香港人

有時要顧及公司形象，如果令顧客不滿，可能得不償失。

撰文 : 沈帥青
欄名 : 民情追蹤

台灣人應對：集體訴訟
香港人應對：keyboard fighter

香港有無集體追訴權？

係咪姐係包攬訴訟

其實不忿食詐糊依個phrase成唔成立?

係你既就係你既 唔係你既又有冇得不忿
唔通考完試老師話我100分 但轉頭話改錯 我其實唔合格我就可以不忿?

賣家係你老師呀

吹奏台灣

講緊不忿食詐糊你扯左去邊

商品價格點同
改卷每題只有岩同錯

喺買賣立場你標價呢一刻係一蚊就係一蚊
我願意付出呢一蚊去換你件貨返黎
唔通你去超級市場買野
尋日一個蘋果3蚊
今日改為6蚊
因為我尋日買左
你就要我今日嘔返個蘋果出黎或者再俾多3蚊？
或者話送張垃圾coupon就算？

詐糊姐係未食到呀ching你打過麻將未
尋日一個蘋果3蚊你買左已經係食左糊啦
你攞個食左糊都要你嘔返贏個D咁傻既都不忿啦

但你同個食詐糊既人講你冇得食佢又有冇資格不忿呢

你去超市係實物買賣，網上購物係先收錢後交貨。只要佢一句無貨，或者系統出貨，就可以退錢取消定單。網站既條款寫得好清楚，你付款果下已經接受左呢個條款。